% \wikiskriptum{NME01}

\subsection{M\"ullerova metoda}
\begin{itemize}
	\item generalizuje metodu sečen a používá kvadratickou interpolaci mezi 3 body \(x_{i},x_{i-1},x_{i-2}\)
	\item umožňuje nalézt i \underline{komplexní kořeny}
	\item \underline{odvození:}
	      \begin{enumerate}[label=\roman*)]
		      \item volíme kvadratický polynom \(\boxed{p(x) = a(x-x_{i-1})^2 + b(x-x_{i-1}) + c}\)
		      \item protože \(p(x)\) prochází danými body, získáme soustavu:
		            \[
			            \begin{aligned}
				            p(x_{i-2}) = a (x_{i-2})^2 + b(x_{i-2}-x_{i-1}) + c                                                   & = f(x_{i-2}) \\
				            p(x_{i-1}) = a{\underbrace{(x_{i-1}-x_{i-1})}_{=0}}^2 + b\underbrace{(x_{i-1} -x_{i-1})}_{=0} + c = c & = f(x_{i-1}) \\
				            p(x_i) = a(x_i - x_{i-1})^2 + b(x_{i}-x_{i-1}) + c                                                    & = f(x_{i})
			            \end{aligned}
		            \]
		      \item provedeme substituci:
		            \[
			            h_1\coloneqq x_i - x_{i-1} \land h_2 \coloneqq x_{i-1} - x_{i-2}
		            \]
		            \(\implies\) dosazením a po úpravě dostaneme: \[
			            \begin{aligned}
				            ah_1^2+bh_1   & = f(x_i) -f(x_{i-1})      \\
				            ah_2^2 - bh_2 & = f(x_{i-2}) - f(x_{i-1}) \\
			            \end{aligned}
		            \]
		      \item ze znalosti koeficientů \(a,b,c\) dopočítáme:
		            \[
			            \begin{aligned}
				            x_{i+1}:\qquad & p(x_{i+1})=a{\underbrace{(x_{i+1}-x_{i-1})}_{= \frac{1}{r}}}^2 + b(x_{i+1}-x_{i-1}) + c = 0               \\
				                           & \implies \quad  0=cr^2+br+a \rightarrow r_{1,2}=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac} }{2c}=\frac{1}{x_{i+1}-x_{i-1}}
			            \end{aligned}
		            \]
		      \item  \(\lefteqn{\phantom{x_{i+1}= x_{i-1}-}\hookannotateunder{\phantom{\boxed{\frac{2c}{b\mp a\sqrt{ b^2-4ac}}}}}{\underline{iterační vztah}}}
		            \boxed{x_{i+1}= x_{i-1}-\frac{2c}{b \mp \sqrt{ b^2-4ac}}}\), kde znaménko ve jmenovateli volíme tak, aby byl jmenovatel největší v absolutní\\
		            hodnotě \(\leftarrow\) snažíme se snížit relativní chybu způsobenou zaokrouhlením
	      \end{enumerate}
\end{itemize}
